【理財話題】人工加到萬二 然後呢？

新年假期過後，又係加人工及跳糟熱門季節，作為「廢青」的你，如果成功爭取人工加到萬二，第一步唔係自high，而係思考一下點樣繼續提升自己的人生「身價」。

你仍未跑贏大市

行年未過24賺萬二人工，你可能會感到自high，皆因參考政府統計處收入數據，15至24歲青年收入中位數只有10750元，撇除每周工作時數不足35小時的散工一族，青年收入中位數則提升至萬二元，按此標準，月賺萬二的你，剛好是青年族群中的中產人士。

不過撇除散工一族，全港工作人口收入中位數達萬六元，月賺萬二的你，要成為政府統計數據中的中產人士，尚要「跑數」四千元。 即使你較整體青年收入中位數多賺1250元，如果你還是對理財及事業隨心處理的話，亦有機會墮入兩大窮根陷阱。

一是錢唔見使，香港物價年年加，今時今日你月賺萬二，難免會感覺錢唔見使。但當你繼續用賺幾多使幾多原則過日子，到你月賺數萬元時，你仍然未能擺脫錢唔見使的窮忙惡運。

二是事業上衝動跳船，如果你與屋企人同住又唔多使上繳家用，月賺萬二與月賺八千，可能只係閒錢是否鬆動的差別。這情況令你劈炮的心理壓力大減，當工作不順心時，即可能會衝動跳船由長工變散工。事實上，統計處的數據指出有27%青年屬於散工一族，反映這想法在年輕族群中相當普遍。不過要留意長年打散工，到你再轉為長工時，人工頗有機會原地踏步，但發展事業的黃金時機已稍稍溜走。

儲蓄消痛關鍵在「生產力」

想擺脫窮根，其實你都清楚明白要靠儲蓄及強化收入，矛盾在於向這兩大目標進發，無可避免要承受節約及投入工作之苦。所以理財真相是塵世間沒有完全無痛的儲蓄法，要消除痛苦，關鍵在於你能否扭轉心態，把儲蓄作為提升財富生產力的有效策略。

你隨心消費，其實只是在消耗甚至透支你現在及未來的消費力，相反，當你決心啟動儲蓄，你累積的財富正正為你未來生產更多消費力，明白這道理，你才可以放下儲蓄等於「苦行」的包袱，繼而領略月月有餘的樂趣。

想提升儲蓄生產力，最簡單的策略是密密收集具有生產力的企業股份，讓這些公司幫你加碼儲蓄。尋覓具生產力的股份毋須諗得太複雜，選擇一些你明白的行業如水電、運輸、快餐，再在其中找出市佔率逾三成、近五年保持派息最好派息年年增加的股份，即可以用月供方式密密收集。有了財富生產力作為目標後，你便不會再為月賺萬二自滿，並可以在狗年激勵自己提升人生「身價」而努力。

係0$ 呀

幾撚多年前

月賺萬二的你，剛好是青年族群中的中產人士。

唔好以為買股票咁易，美股一樣
EXXON CHEVRON 年年派息增加都跌到十年低位

並可以在狗年激勵自己提升人生「身價」而努力。

上個狗年